<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<CORPUS>
 <Page id="1">
  <URL>
   https://ja.wikipedia.org/wiki/YOSAKOI
  </URL>
  <Text>
   YOSAKOI - Wikipedia

































YOSAKOI

出典: フリー百科事典『ウィキペディア（Wikipedia）』



ナビゲーションに移動
検索に移動





この項目では、よさこいイベントについて説明しています。その他の用法については「よさこい」をご覧ください。


 2006年・原宿
 2012年・姫路
メディアを再生する よさこい
YOSAKOI（よさこい）は、高知県のよさこい祭りから端を発した、踊りを主体とする日本の祭の一形態である。1990年代に北海道札幌市のYOSAKOIソーラン祭りが成功したことにより、そのノウハウをもとに2000年代にかけて各地に広がった。

目次

1 沿革
2 特徴
3 主なよさこい祭りの規模
4 全国のよさこい祭り一覧
5 脚注
6 関連項目
7 外部リンク


沿革[編集]
1950年（昭和25年）、南国高知産業大博覧会（高知市）において「よさこい踊り」が披露された。
1954年（昭和29年）、高知市において第1回「よさこい祭り」開催。
1992年（平成4年）、札幌市において第1回「YOSAKOIソーラン祭り」開催。
1999年（平成11年）、高知市「よさこい祭り」で第1回「よさこい全国大会」開催。
2011年（平成23年）、東日本大震災を機に、全国組織の「YOSAKOI! JAPAN連絡協議会」発足[1]。
特徴[編集]
「よさこい系」「YOSAKOI系」の祭は、以下のようなフォーマットを踏襲している。

鳴り物：手に鳴子（なるこ）などを持って、鳴らしながら踊る。
曲：地元の伝統民謡、又はご当地ソングを5分程度にアレンジ（ジャズダンス・ディスコ・ヒップホップ風が多い）した曲に合わせて踊る。
衣装：おもに和風にアレンジされたデザインのチームオリジナルの衣装を着る。曲中の演出として連続早着替え（衣装チェンジ）等の工夫を凝らす団体も存在する。
化粧：歌舞伎・日本舞踊・バレエ・等の舞台化粧や、そのアレンジ、フェースペインティング、等、各自で工夫する。
演舞：各チームごとに独特の振り付け（ステージ形式、パレード形式）を織り交ぜた集団での踊り。
この他については、各地域ごとにルールは異なっている。
装置集約型の七夕祭り等は開催する商店街の出費が多いが、YOSAKOI祭りは踊りを主体とした参加者集約型の祭りであるため、主催者側の持ち出しが少ないわりに規模拡大や集客効果が期待出来、短期間に各地に広がった。ただし、踊りに参加する各団体は、練習場代・衣装費・移動費などを自ら出費した上で参加費用を払っており、祭りの主催者の受益と参加者の出費とのバランスの悪さがしばしば問題になる。特に、グッズ販売や参加料の徴収など、主催者側の商業的な面が強い祭りに対しては批判も少なくなく、公益的な祭りを謳っていながら会計が不透明である等の批判を受けている祭りも見受けられる[2]。
その他、地域本来の伝統文化とは無縁に組織されることもあり、祭りというよりも実質的には創作ダンスのコンテストとなってしまっているものもある。また、自由にアレンジできる反面、安易に曲の引用をするために、著作権侵害の問題も発生している[3]。また、一部では全国的に「YOSAKOI」が爆発的に増えたがために、よさこいそのものが飽きられる傾向が見られる。「静岡おだっくい祭り」等のようにイベントそのものが終了したり、各地のよさこいチームが解散も増加し、よさこいが衰退、凋落を辿って淘汰される傾向もある。札幌市の「YOSAKOIソーラン祭り」等では前述の金銭的な問題に加え、開催地の地元住民からも参加者のマナーの悪さや騒音問題、そもそも北海道と無縁の「よさこい」が開催されること等に対して批判的な声が上がっている[誰?]。

主なよさこい祭りの規模[編集]
2010年度の実績。ただし、YOSAKOIさせぼ祭り、泉州よさこい、ドリーム夜さ来い、については2010年10月13日現在で未開催のため、エントリー数。



都市
名称
参加団体数
踊り手総数（人）
観客数（万人）
開催日数
開始年
典拠


高知市
よさこい祭り
191チーム
19,000

4日間
1954年
[4]


札幌市
YOSAKOIソーラン祭り
304チーム
30,000
218
5日間
1992年
[5]


仙台市
みちのくYOSAKOIまつり
190チーム
10,000
47
2日間
1998年
[6]


坂戸市
坂戸よさこい
113チーム


3日間
2001年
[7]


東京都
東京よさこい
113チーム


2日間
2000年
[8]


東京都
ドリーム夜さ来い
102チーム
7,000
50
2日間
2002年
[9]


浜松市
がんこ祭・浜松よさこい
124チーム


2日間
2001年
[10]


名古屋市
にっぽんど真ん中祭り
221チーム
23,000
210
3日間
1999年
[11]


瑞浪市
バサラカーニバル
275チーム
10,000

2日間
2004年
[12]


京都市
京都さくらよさこい
124チーム

20
2日間
2005年
[13]


大阪市
こいや祭り
117チーム


3日間
2000年
[14]


泉佐野市
泉州よさこい ゑぇじゃないか祭り
103チーム


1日間
2004年
[15]


神戸市
神戸よさこいまつり
126チーム


3日間
2002年
[16]


岡山市
うらじゃ
142チーム
6,800
55
2日間
1994年
[17]


福岡市
ふくこいアジア祭り
101チーム

60
2日間
2000年
[18]


佐世保市
YOSAKOIさせぼ祭り
202チーム


3日間
1997年
[19]

全国のよさこい祭り一覧[編集]
日本全国で大小約200以上のYOSAKOIがある。

北海道
6月中旬：YOSAKOIソーラン祭り（札幌市、ソーラン節）
東北地方
5月上旬：AOMORI春フェスティバル（青森市） - 青森ねぶた・YOSAKOI・サンバ
5月下旬：YOSAKOIさんさ（盛岡市、東北地方または参加チームの地元民謡）
6月下旬：ヤートセ秋田祭（秋田市、秋田音頭、東北地方または参加チームの地元民謡）
6月下旬：よさこい津軽（弘前市）
7月下旬
YOSAKOIソーランジュニア東日本大会（福島県天栄村、ソーラン節）
花笠YOSAKOIまつり（尾花沢市）
柳町ヨサコイ祭り（能代市、秋田音頭、東北地方または参加チームの地元民謡）
大館ハチ公ヤートセ（大館市、秋田音頭、東北地方または参加チームの地元民謡）
大館ハチ公よさこい（大館市、秋田音頭、東北地方または参加チームの地元民謡）
8月下旬
かがり火よさこい（秋田市、秋田音頭、東北地方または参加チームの地元民謡）
徳内祭（村山市、徳内ばやし） - 探検家である最上徳内が縁の友好都市、厚岸町の厚岸囃子を取り入れアレンジしている
9月中旬
うつくしまyosakoi祭り（福島県、会津磐梯山）
奥州Yosakoi in みずさわ（奥州市）
9月下旬：あきたYOSAKOIキッズ祭（横手市、秋田音頭）
9月下旬：とわだYOSAKOI夢まつり（十和田市、東北地方または参加チームの地元民謡）
10月上旬：みちのくYOSAKOIまつり（仙台市、東北地方または参加チームの地元民謡）
11月中旬または下旬：はちのへYOSAKOIまつり（八戸市）
北関東
3月下旬：YOSAKOIかぬまフェスティバル（鹿沼市）
5月中旬：常陸国YOSAKOI（大子町ほか）
8月上旬
かみす舞っちゃげ祭り（神栖市）
桐生八木節まつり（桐生市、八木節）
9月中旬：日光よさこい祭り（日光市）
10月中旬：だんべえ踊り（前橋市、前橋音頭） - 前橋まつりの構成要素の1つ
10月下旬：高崎雷舞フェスティバル（高崎市） - 鳴子ではなく、高崎名物ダルマをモチーフにした「だるこ」を持つ
南関東
4月中旬：かわさき楽大師まつり（川崎市）
5月下旬：湘南よさこい祭り（平塚市）
7月中旬：よさこい祭り in 光が丘公園（練馬区）
7月下旬：浦和よさこい（さいたま市南区）
7月下旬〜8月上旬：スーパー“ROCK”よさこい祭（台東区）
8月上旬：彩夏祭 関八州よさこいフェスタ（朝霞市）
8月中旬：ハマこい踊り（横浜市） - ヨコハマカーニバルの構成要素の1つ
8月下旬
原宿表参道元氣祭り・スーパーよさこい（渋谷区）
坂戸よさこい（坂戸市） - 2015年からは10月に開催変更
9月中旬
ODAWARAえっさホイおどり（小田原市、おさるのかごや）
相模原よさこいRANBU（相模原市）
YOSAKOIかまがや（鎌ケ谷市）
10月上旬
黒潮よさこい祭り（銚子市）
ISEHARAソーレパレード（伊勢原市）
東京よさこいコンテスト@ふくろまつり（豊島区）
坂戸よさこい（坂戸市）
10月中旬：えびな“彩”festa（海老名市）
10月中旬〜10月下旬：かずさYOSAKOI木更津舞尊（木更津市） - 2014年は5月11日に開催された
10月下旬：関東YOSAKOIそーなん祭（深谷市） - 埼玉北部の方言「そーなん」を「ソーラン」と掛けている
11月上旬：踊るん♪よさこい（草加市） - 「ふささら祭り」の構成要素の1つ
中部地方
3月中旬：がんこ祭 浜松よさこい（浜松市）
4月下旬：あっぱれ富士（富士市）
5月上旬：NAGANO善光寺よさこい（長野市）
5月下旬：よさこいINおいでん祭（豊川市） - 「おいでん祭」の構成要素の1つ
6月上旬：能登よさこい祭り（七尾市）
犬山踊芸祭(犬山市)
6月中旬：南アルプスよさこい祭り（南アルプス市）
7月下旬：潮風よさこい（東伊豆町稲取温泉）
8月上旬
YOSAKOI安曇野（安曇野市）
よさこいとやま（富山市） - 「富山まつり」の構成要素の1つ
YOSAKOIイッチョライ（福井市、イッチョライ節（福井音頭）） - 「福井フェニックスまつり」の構成要素の1つ
8月下旬：にっぽんど真ん中祭り（名古屋市、Sutotoco（総踊り）、又は参加チームの地元民謡）
9月下旬
静岡おだっくい祭り（静岡市、おだっくいSANKA）[20]
諏訪湖よさこい(岡谷市、諏訪市、下諏訪町)
10月上旬：安濃津よさこい（津市、参加チームの地元民謡）
11月上旬：よさこい東海道（沼津市）
近畿地方
4月初旬：京都さくらよさこい（京都市）
4月下旬：大阪ベイエリア祭 Worldあぽろん（大阪市）
5月上旬
踊っこまつり（加古川市、高砂市、稲美町、播磨町）
みやこ姫よさこい祭り（御坊市）
8月上旬：ひめじ良さ恋まつり(姫路市)
8月下旬
長浜あざいあっぱれ祭り（長浜市、旧浅井町）
おどるんや〜紀州よさこい祭り〜（和歌山市）
バサラ祭り（奈良市）
9月中旬：こいや祭り（大阪府）
9月下旬：神戸よさこいまつり（神戸市）
10月上旬：紀州弁慶よさこい踊り（田辺市） - 「弁慶まつり」の構成要素の1つ
えゑじゃないか祭（泉佐野市）
11月上旬：赤穂でぇしょん祭り（赤穂市）
11月中旬：龍馬よさこい（京都市）
中国地方
5月上旬：きんさいYOSAKOI（広島市、花ぐるま又は広島音頭） - 「ひろしまフラワーフェスティバル」の構成要素の1つ
8月上旬：うらじゃ（岡山市） - 厳密に言うとよさこい系ではないが、パレードや演舞などはよさこい形式
8月下旬：関門よさこい大会（下関市） - 「馬関まつり」の構成要素の1つ。関門海峡を挟んで福岡県北九州市との2会場で開催
10月上旬：よさこいぶち楽市民祭（周南市） - 「徳山のんた祭」の構成要素の1つ
四国地方
8月上旬
よさこい祭り（高知市）
土佐山田まつり（香美市、よさこい鳴子踊り）
8月下旬：えひめYOSAKOI祭り（大洲市)
10月中旬：YOSAKOI高松祭り（高松市）
九州地方
8月上旬：わっしょいYOSAKOI北九州（北九州市） - 「わっしょい百万夏まつり」の構成要素の1つ
8月下旬：関門よさこい大会（北九州市） - 関門海峡を挟んで山口県下関市との2会場で開催
11月中旬：ふくこいアジア祭り（福岡市）
10月上旬：YOSAKOIかすや祭り（粕屋町）
10月下旬：YOSAKOIさせぼ祭り（佐世保市）
インドネシア
7月下旬：SURABAYA YOSAKOI FESTIVAL（スラバヤ）
脚注[編集]
[脚注の使い方]


^ よさこい、またこい 来年は宮城で全国大会検討（河北新報 2011年10月10日）

^ 第42回社会教育研究会全国集会「若者の学びと文化」分科会・持ち込みレポート「続・YOSAKOIソーランがもたらしたもの」

^ よさこい祭りに著作権料 日本音楽著作権協会が振興会に請求（高知新聞 2008年12月27日）

^ 第57回よさこい祭り 参加チーム紹介（高知商工会議所）

^ 第19回（2010年）開催結果（北海道のYOSAKOIソーラン祭り）

^ みちのくYOSAKOIまつり 開催実績【1998年〜2010年】（みちのくYOSAKOIまつり）

^ 坂戸よさこいチーム紹介（坂戸よさこい）

^ 平成22年度 第11回東京よさこい 参加申込チーム（ふくろ祭り・東京よさこい）

^ ドリーム夜さ来い 参加チーム一覧（ドリーム夜さ来い）

^ 浜よさドットコム がんこ祭参加チーム紹介（がんこ祭・浜松よさこい）

^ 「にっぽんど真ん中祭り 本祭二日目」（にっぽんど真ん中祭り）

^ バサラ瑞浪公式サイト バサカニ2010登録状況（バサラカーニバル）

^ サクヨサ.com 第六回参加チーム一覧（京都さくらよさこい）

^ 第11回こいや祭り 参加チーム紹介（こいや祭り）

^ 泉州よさこいゑぇじゃないか祭り（泉州よさこいゑぇじゃないか祭り）

^ 神戸よさこい2010 参加一覧（神戸よさこいまつり2010）

^ 参加一覧（第17回うらじゃ2010）

^ 参加チーム一覧（ふくこいアジア祭り）

^ 参加チーム一覧（YOSAKOIさせぼ祭り）

^ 2012年第十回大会をもって終了。翌年「ざぁ静岡 はぐしゃれ夢まつり」として開催されるも、一回のみの開催に終わっている。


関連項目[編集]
よさこい祭り
よさこい
ハナヤマタ - YOSAKOIを題材とした漫画作品。
ヤンキー文化 - 小説「YOSAKOIソーラン娘 札幌が踊る夏」でもYOSAKOIのネガティブ要素として触れている[1]。
外部リンク[編集]



ウィキメディア・コモンズには、YOSAKOIに関連するカテゴリがあります。
よさこい文化協会
YOSAKOI! JAPAN PROJECT


この項目は、イベント（行事）、祭礼に関連した書きかけの項目です。この項目を加筆・訂正などしてくださる協力者を求めています。


^ 山内浩司 (2017年6月4日). “YOSAKOI、実は札幌市民は嫌ってる?”.   朝日新聞社. 2017年9月10日閲覧。






「https://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=YOSAKOI&amp;oldid=81215417」から取得
カテゴリ: YOSAKOI少年隠しカテゴリ: 言葉を濁した記述のある記事 (誰)/2020年行事、祭礼に関するスタブ






案内メニュー




個人用ツール


ログインしていませんトーク投稿記録アカウント作成ログイン






名前空間


ページノート






変種










表示


閲覧編集履歴表示






その他







検索



















案内


メインページコミュニティ・ポータル最近の出来事新しいページ最近の更新おまかせ表示練習用ページアップロード (ウィキメディア・コモンズ)





ヘルプ


ヘルプ井戸端お知らせバグの報告寄付ウィキペディアに関するお問い合わせ





ツール


リンク元関連ページの更新状況ファイルをアップロード特別ページこの版への固定リンクページ情報このページを引用ウィキデータ項目





印刷/書き出し


ブックの新規作成PDF 形式でダウンロード印刷用バージョン





他のプロジェクト


コモンズ





他言語版


CatalàEnglishEspañolفارسیFrançaisMagyarPortuguêsSvenskaTiếng Việt中文
リンクを編集






 最終更新 2021年1月6日 (水) 23:37 （日時は個人設定で未設定ならばUTC）。
テキストはクリエイティブ・コモンズ 表示-継承ライセンスの下で利用可能です。追加の条件が適用される場合があります。詳細は利用規約を参照してください。


プライバシー・ポリシー
ウィキペディアについて
免責事項
モバイルビュー
開発者
統計
Cookieに関する声明
  </Text>
 </Page>
 <Page id="2">
  <URL>
   https://ja.wikipedia.org/wiki/YOSAKOI%E3%82%BD%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%B3%E7%A5%AD%E3%82%8A
  </URL>
  <Text>
   YOSAKOIソーラン祭り - Wikipedia

































YOSAKOIソーラン祭り

出典: フリー百科事典『ウィキペディア（Wikipedia）』



ナビゲーションに移動
検索に移動
YOSAKOIソーラン祭りYOSAKOI Soran Festival
大通公園西8丁目会場のステージ(2007年6月9日撮影)通称・略称
よさこい正式名称
YOSAKOIソーラン祭り開催時期
6月上旬初回開催
1992年会場
大通公園西8丁目会場大通南北パレード会場ほか主催
YOSAKOIソーラン祭り組織委員会札幌市札幌観光協会札幌商工会議所共催
北海道新聞社札幌テレビ放送テレビ北海道北海道テレビ放送後援
北海道NHK札幌放送局北海道教育委員会札幌市教育委員会来場者数
211万1000人 （2019年）大通公園西8丁目会場への交通アクセス最寄駅
札幌市営地下鉄東西線西11丁目駅4番出口より東へ350m、徒歩約4分駐車場
無
公式サイト
YOSAKOIソーラン祭り（よさこいソーランまつり）は、YOSAKOIソーラン祭り組織委員会が主催する毎年6月上旬に北海道札幌市で行われるイベント。

目次

1 概要
2 歴史

2.1 年表


3 内容

3.1 開催日程（2019年現在）
3.2 各賞


4 市内各会場（2021年現在）
5 各大賞・準YOSAKOIソーラン大賞受賞チーム
6 チーム運営費
7 イベントの中継
8 評判、問題、事件

8.1 公式ロゴの使用をめぐる問題
8.2 アンケート調査による評価
8.3 批判と抗議
8.4 別団体の設立 〜 和睦へ
8.5 騒音問題
8.6 大通会場内における爆破事件
8.7 学生チームの大会前未成年飲酒発覚問題
8.8 新型コロナウイルス感染症の影響で初の中止に
8.9 第30回YOSAKOIソーラン祭りの動向


9 関係団体

9.1 運営関係
9.2 協賛関係


10 その他
11 関連項目
12 脚注
13 外部リンク


概要[編集]
由来は高知県高知市で開催されるよさこい祭り。北海道では、6月上旬のこの時期は「さっぽろ雪まつり」のような北海道外からの観光客を呼び込む大きなイベントや観光材料が少ない一方で、本州以南では梅雨入りにあたるため避暑地を求め北海道に来る人々がいる。6月上旬にYOSAKOIソーラン祭りを開催することにより、さらに観光客を呼び込み、観光収入が増加するなど一定の経済効果を生んでいる。その反面、一部参加者や観客のマナーの悪さ、大通公園をはじめとした札幌市内の交通規制、騒音などに対する札幌市民の苦情も少なからず存在する。

歴史[編集]
北海道大学の学生だった長谷川岳（現・参議院議員）が大学2年の時、母親がガンを患い、兄が医師として勤める高知県の病院へ入院したため、看病のために訪れた際、本場のよさこい祭りに接しその躍動感に感動[1]、「こうした光景を北海道でも見られたら…」と、1991年12月、学生仲間を募り5名で「YOSAKOIソーラン祭り実行委員会」を発足[2][3] させ、高知県の「よさこい祭り」と北海道の「ソーラン節」を融合させた「YOSAKOIソーラン祭り」として企画・立案し、誕生したものである。
1992年6月に「街は舞台だ! 日本は変わる」を合言葉に、道内16大学の実行委員会150名で第1回YOSAKOIソーラン祭りを開催[2]。当初は参加10チーム、参加者1,000人、3会場という規模だった。1996年に運営主体がYOSAKOIソーラン祭り実行委員会からYOSAKOIソーラン祭り普及振興会に変わり[3]、1998年には祭りの大規模化に伴い運営主体はYOSAKOIソーラン祭り組織委員会に移行したが[3]、メインステージである大通西8丁目会場、飛び入り参加型ステージのワオドリスクエアおよび大通公園のパレード広場については現在も企画・運営が北海道大学はじめ道内の大学生による学生実行委員会によって行われている。
その後年々、参加者や観客動員数ともYOSAKOIソーラン祭りの規模も成長拡大していく一方で、後述するような批判などが噴出し始めている。2000年に開催期間中の大通公園内の臨時ゴミ箱から爆発物が爆発し数名の負傷者を出す事件が発生し、これを機に警備が強化された。事件発生により第9回YOSAKOIソーラン祭りのファイナルコンテストが中止になった。

詳細は「YOSAKOIソーラン祭り#大通会場内における爆破事件」を参照
参加チーム数が408チームと過去最多を記録した2001年以降、参加チーム数・実施会場数が減少に転じ、2011年以降は270 - 280チーム・20会場前後で横ばいとなっている。観客動員数は2010年に218万1000人と過去最高の動員を記録し、その後は200万人前後で推移している[4][5]。
2011年からは一般公募により採用された新公式ロゴマークを使用している。

詳細は「YOSAKOIソーラン祭り#公式ロゴの使用をめぐる問題」を参照
年表[編集]
凡例

太字は過去最高


年/回次
参加チーム
観客動員数
会場数
主な出来事


数
人数
観客数
前年比


1992年6月13 - 14日
第1回
10
01,000人
0,200,000人

03会場
初回。運営主体をYOSAKOIソーラン祭り学生実行委員会とする。


1993年6月11 - 13日
第2回
26
02,500人
0,440,000人
+54.5%
06会場



1994年6月10 - 12日
第3回
25
03,000人
0,580,000人
+24.1%
06会場



1995年6月9 - 11日
第4回
48
04,800人
0,760,000人
+23.7%
07会場



1996年6月7 - 9日
第5回
108
10,000人
1,070,000人
+29.0%
12会場
運営主体をYOSAKOIソーラン祭り普及振興会に移行一万人の大ソーランカーニバルを開催


1997年6月6 - 8日
第6回
183
19,000人
1,380,000人
+22.5%
16会場



1998年6月3 - 7日
第7回
280
29,000人
1,800,000人
+23.3%
22会場
運営主体をYOSAKOIソーラン組織委員会に移行この年から水曜日に開幕へソーランナイトが初開催


1999年6月9 - 13日
第8回
333
34,000人
1,935,000人
+7.0%
30会場



2000年6月7 - 11日
第9回
375
38,000人
1,825,000人
-6.0%
30会場
開催期間中に発生した大通会場での爆破事件により、ファイナルステージ中止


2001年6月5 - 10日
第10回
408
41,000人
2,013,000人
+9.3%
33会場
参加チーム数の最多記録ワオドリソーランが初開催


2002年6月18 - 23日
第11回
344
44,000人
1,510,000人
-33.3%
27会場
ソーランイリュージョンが初開催iモードを使った投票を開始


2003年6月4 - 8日
第12回
330
44,000人
2,020,000人
+25.2%
25会場
北のふーどパークが初開催


2004年6月9 - 13日
第13回
333
43,000人
2,080,000人
+2.9%
25会場
4月に全国交流会が初開催


2005年6月8 - 12日
第14回
334
43,000人
2,141,000人
+2.8%
27会場
ジュニア大会を新設


2006年6月7 - 11日
第15回
350
45,000人
1,864,000人
-14.8%
31会場
セミファイナルコンテストを新設


2007年6月6 - 10日
第16回
341
43,000人
2,165,000人
+13.9%
30会場



2008年6月4 - 8日
第17回
330
33,000人
2,024,000人
-7.0%
28会場
お祭りパレードが初開催


2009年6月10 - 14日
第18回
316
33,000人
1,787,000人
-13.3%
25会場



2010年6月9 - 13日
第19回
304
30,000人
2,181,000人
+18.1%
27会場
1996年まで使用した旧ロゴを暫定的に使用、観客動員数の最高記録


2011年6月8 - 12日
第20回
284
28,000人
2,003,000人
-8.9%
20会場
公募による新公式ロゴマークを採用


2012年6月6 - 10日
第21回
271
27,000人
1,983,000人
-1.0%
19会場



2013年6月5 - 9日
第22回
271
27,000人
2,063,000人
+3.9%
21会場
サタデーナイトパレードが初開催


2014年6月4 - 8日
第23回
270
27,000人
1,875,000人
-9.1%
21会場
U-40大会を新設ジュニア大会が一次審査とジュニアファイナルの2段階制に


2015年6月10 - 14日
第24回
270
27,000人
1,987,000人
+6.0%
20会場



2016年6月8 - 12日
第25回
280
28,000人
2,054,000人
+3.4%
20会場



2017年6月7 - 11日
第26回
274
27,000人
1,883,000人
-8.1%
18会場



2018年6月6 - 10日
第27回
276
27,000人
1,929,000人
+3.4%
19会場



2019年6月5 - 9日
第28回
279
28,000人
2,111,000人
+10.9%
19会場
北海道万祭が初開催


2020年6月10 - 14日
第29回
新型コロナウイルス感染症拡大の影響で中止
VirtualYOSAKOIソーラン祭りとして開催

内容[編集]
この節は検証可能な参考文献や出典が全く示されていないか、不十分です。出典を追加して記事の信頼性向上にご協力ください。出典検索?: "YOSAKOIソーラン祭り" – ニュース · 書籍 · スカラー · CiNii · J-STAGE · NDL · dlib.jp · ジャパンサーチ · TWL（2016年6月）
演舞する曲(曲調は自由)の全てあるいはどこかにソーラン節のフレーズを入れた曲に合わせて鳴子(使い方やデザインは自由)や扇子、大旗などを持って踊る[6]。チーム編成は踊りを構成する人（踊り子・楽器演奏者・旗・幕などの持ち手、道具運搬スタッフのこと）の150人以内（U-40は39人以下）で、あいさつ、前口上、前準備などを含めて4分30秒以内で披露する（演舞曲の目安は4分以内）[6]。
形式はステージ形式、パレード形式(進行型・静止型)の2つの形式に分けられる[6]。ステージ形式は限られたスペースで踊り、パレード形式(進行型)は道路を利用して100m前進して踊り、パレード形式(静止型)は進まず踊る[6]。パレード形式には各チームの音響設備を積んだ地方車(じかたしゃ)が登場する[6]。地方車をレンタルするチームがいたり、自作で地方車を持ってくるチームもいる[6]。

開催日程（2019年現在）[編集]
毎年6月上旬の5日間で開催され、必ず第2日曜日が最終日になるよう調整されている。初日はオープニングに続いて初日を希望した札幌市内チームが大通公園西8丁目ステージ会場で演舞を披露。ワオドリソーランもこの日から開催される。2日目はオープニングに続いて2日目を希望した札幌市内チームが大通公園西8丁目会場で演舞を披露。3日目に前年に行われたファイナル、セミファイナル審査で入賞した各チームとジュニア大会で入賞した各チームがソーランナイトに登場する[7]。また、すすきの会場でも演舞が披露される。4日目は引き続き各チームが市内各会場と大通公園西8丁目会場に登場し、大通南北パレード会場ではオープニングパレードに続いて一次審査が行われ、審査希望チームと一部の審査対象外チームが登場し演舞を披露。一番街の丸井今井前会場と三越前会場ではU-40大会の一次審査、大通南北パレード会場で行われるサタデーナイトパレードには前年に行われた大賞受賞チームと準大賞チーム、全国の祭りで活躍するチーム及び携帯投票で選出された1チームの計13チームが登場。最終日は市内各会場で行われ、一番街丸井今井前会場でジュニア大会の審査、カナモトホールではU-40対象チームの演舞と同大会の二次審査、一次審査員賞演舞会では各ブロック3位になったチームがサッポロガーデンパーク会場にて演舞を披露する。大通公園西8丁目ステージ会場ではファイナルステージ1部(セミファイナル及びジュニアファイナル)とファイナルステージ2部（ファイナルのステージ審査及び一部受賞チームの演舞披露）が行われ、大通南北パレード会場では北コースにてファイナルパレード（パレード審査）、南コースではお祭りパレードが行われる[8]。

各賞[編集]
以下の賞が与えられる[9]。

YOSAKOIソーラン大賞 (ファイナル総合1位のチーム)
準YOSAKOIソーラン大賞 (ファイナル総合2・3位のチーム)
優秀賞 (ファイナル総合4 - 11位のチーム)
セミファイナル1位 (セミファイナル1位のチーム)
セミファイナル優秀賞 (セミファイナル2 - 11位のチーム)
U-40大賞 (U-40大会二次審査1位のチーム)
準U-40大賞 (U-40大会二次審査2位のチーム)
U-40優秀賞 (U-40大会二次審査3 - 10位のチーム)
ジュニア大賞 (ジュニアファイナル1位のチーム)
ジュニア準大賞 (ジュニアファイナル2位のチーム)
ジュニア優秀賞 (ジュニアファイナル3 - 5位のチーム)
一次審査員賞 (一次審査の各ブロック3位のうちセミファイナルの携帯投票で出場できたチーム以外の9チーム)
新人賞 (初参加チームおよび初参加から数えて3年目以内のチームのうち一次審査の総得点上位2チーム)
敢闘賞 (一次審査の各ブロック4位以下のうちもう一度見たいと思った10チーム)
地方車賞 (地方車を使用しているチームの中からデザインに創意工夫がみられ、チームの特色（独自性）を上手く表現している数チーム)
奨励賞 (YOSAKOIソーラン祭りに参加したチームの中から数チーム)
北海道知事特別賞 (地域活性化などに貢献している札幌市以外でかつ北海道内の8回以上参加している2チーム)
市内各会場（2021年現在）[編集]
メイン会場は大通公園西8丁目会場で、特設ステージを設けオープニングやセミファイナル、ファイナルが行われ、大通南北パレード会場では一次審査やファイナルパレードが行われている。その他にも札幌市内で多数の会場で行われている。

大通公園西8丁目会場 - 札幌市中央区大通西8丁目
大通南北パレード会場 - 札幌市中央区大通西5-7丁目 南コース、北コース
道庁赤れんが会場 - 札幌市中央区北3条西6丁目 庁舎前
ファミリーマート・FUNKYすすきの会場(4条会場、5条会場) - 札幌市中央区南4-6条西3-4丁目
JR札幌駅南口広場会場 - 札幌市中央区北5条西4丁目 JR札幌駅南口「人の広場」
カナモトホール（札幌市民ホール）会場 - 札幌市中央区北1条西1丁目
新琴似会場 - 札幌市北区新琴似7条6丁目 - 6条6丁目 第2横線
平岸会場 - 札幌市豊平区平岸2-3条4-7丁目 国道453号線平岸街道
過去に使用された会場

さっぽろ芸文館ニトリ文化ホール会場 - 札幌市中央区北1条西12丁目 屋内ステージ（- 2010年）
澄川会場 - 札幌市南区真駒内17番地 陸上自衛隊真駒内駐屯地（- 2010年）
麻生会場 - 札幌市北区麻生町7丁目 札幌市麻生球場（- 2010年）
東札幌会場 - 札幌市白石区東札幌3条2丁目1-5 ダイエー東札幌店 特設会場（- 2010年）
本郷通東会場 - 札幌市白石区本郷通8-9丁目 東コース（- 2010年）
本郷通西会場 - 札幌市白石区本郷通6-7丁目 西コース（- 2010年）
イオンモール札幌平岡会場 - 札幌市清田区平岡3条5丁目（- 2010年）
篠路ホーマック会場 - 札幌市北区篠路1条1丁目1-10 ホーマック篠路店（- 2014年）
札幌四番街会場 - 札幌市中央区南1-3条西3、4丁目 札幌駅前通（- 2016年）
新型コロナウイルスの影響で休止の会場

ワオドリスクエア会場 - 札幌市中央区大通西7丁目
北海道万祭-HOKKAIDO BANZAI-会場 - 札幌市中央区大通西10丁目大通パレード南コース内
一番街 三越前会場 - 札幌市中央区南1条西3丁目
一番街 丸井今井前会場 - 札幌市中央区南1条西2丁目
サッポロファクトリー会場 - 札幌市中央区北2条東4丁目
ホリデイスポーツクラブ札幌北24条会場 - 札幌市北区北24条東1丁目1-20 ホリデイスポーツクラブ札幌北24条駐車場
新さっぽろ「あつこい」会場 - 札幌市厚別区厚別中央1条5丁目 札幌市厚別市民交流広場
ファイターズ通り会場 - 札幌市東区北9条東7丁目 - 北8条東5丁目 ファイターズ通り
サッポロガーデンパーク会場 - 札幌市東区北7条東9丁目
白い恋人パーク会場 - 札幌市西区宮の沢2条3丁目 宮の沢白い恋人サッカー場 特設ステージ
各大賞・準YOSAKOIソーラン大賞受賞チーム[編集]


回次
開催年
回数
YOSAKOIソーラン大賞チーム名
所在地
出場数
準YOSAKOIソーラン大賞チーム名
ジュニア大賞チーム名
U-40大賞チーム名


第1回
1992年
初
セントラルグループよさこい踊り子隊
高知県高知市
1回
STVどさんこワイド＆道短


第2回
1993年
初
北海道ガス
札幌市中央区

ヤーレンソーラン積丹町


第3回
1994年
初
平岸天神
札幌市豊平区
2回



第4回
1995年
2
3回
JAL極楽とんぼ


第5回
1996年
初
JAL極楽とんぼ
札幌市
2回
平岸天神、 a la collette？4プラ


第6回
1997年
初
a la collette!?4プラ
札幌市中央区
2回
平岸天神、三石なるこ会


第7回
1998年
3
平岸天神
札幌市豊平区
6回
パスキー＆北海道医療大学


第8回
1999年
4
7回
三石なるこ会


第9回
2000年
ファイナルコンテスト中止（後述）


第10回
2001年
初
パスキー&amp;北海道医療大学
当別町
7回
石狩流星海


第11回
2002年
初
三石なるこ会
三石町
9回
平岸天神、舞DoCoMo


第12回
2003年
5
平岸天神
札幌市豊平区
11回
新琴似天舞龍神、三石なるこ会


第13回
2004年
初
新琴似天舞龍神
札幌市北区
9回
平岸天神、パスキー＆北海道医療大学


第14回
2005年
2
10回
乱舞童、三石なるこ会


第15回
2006年
3
11回
平岸天神、夢想漣えさし
江別いずみ野小学校いずみ野新風隊


第16回
2007年
4
12回
平岸天神、VOGUE038


第17回
2008年
6
平岸天神
札幌市豊平区
16回
新琴似天舞龍神、旭川 北の大地
夢限舞童


第18回
2009年
7
17回
新琴似天舞龍神, VOGUE038


第19回
2010年
初
夢想漣えさし
枝幸町
14回
新琴似天舞龍神、平岸天神
舞まいkid's


第20回
2011年
2
15回
粋-IKI-北海学園大学、The 日本海＆北國新聞
平岸天神ジュニア


第21回
2012年
8
平岸天神
札幌市豊平区
20回
江別まっことえぇ＆北海道情報大学、夢想漣えさし


第22回
2013年
初
粋-IKI-北海学園大学
札幌市豊平区
17回
平岸天神、北海道大学 "縁"
馬花道ジュニア


第23回
2014年
3
夢想漣えさし
枝幸町
18回
北海道大学 "縁"、粋-IKI-北海学園大学
YaMa☆Ni


第24回
2015年
9
平岸天神
札幌市豊平区
23回
REDA舞神楽、夢想漣えさし
平岸天神ジュニア
JR九州櫻燕隊


第25回
2016年
初
笑゛
愛知県犬山市
4回
REDA舞神楽、新琴似天舞龍神
劇団果実籠 Jr.


第26回
2017年
10
平岸天神
札幌市豊平区
25回
粋〜IKI〜北海学園大学、夢想漣えさし
鴉


第27回
2018年
4
夢想漣えさし
枝幸町
22回
新琴似天舞龍神、平岸天神
恵庭紅鴉ジュニア
水戸藩YOSAKOI連


第28回
2019年
5
23回
平岸天神、室蘭百花繚蘭
劇団果実籠 Jr.
朝霞なるこ遊和会


第29回
2020年
新型コロナウイルス感染症拡大の影響で中止

チーム運営費[編集]
この節は検証可能な参考文献や出典が全く示されていないか、不十分です。出典を追加して記事の信頼性向上にご協力ください。出典検索?: "YOSAKOIソーラン祭り" – ニュース · 書籍 · スカラー · CiNii · J-STAGE · NDL · dlib.jp · ジャパンサーチ · TWL（2014年6月）
1チームの年間運営費は一般に500万円前後（1人当たり5-10万円）とされている。これには、衣装代（資金的に潤沢なチームによってはデザイナーへの依頼料や業者への縫製依頼費用、メイクアップ依頼料など）、作曲・振り付けなどの依頼料、保険代、祭り参加費、練習場所の利用料、車両費用などが含まれていることが多く、このほかにも市内各会場間の移動交通費などが必要となる。その他、札幌市以外のチームは札幌市までの交通費、遠距離であれば滞在宿泊費などが別途必要であり、札幌市内や都市部のチームと比較すると、郡部のチームほど諸条件面での地域間格差が大きなハンディキャップとして存在するが、運営側の組織委員会からの補助は初参加チームや高校等の教育課程の一環として参加するチームへの参加費の減免を除き、基本的に存在しない。チームは、個人負担やバザー収益、協賛団体を募っての補助、各種イベントでの踊り披露によるギャラなどにより運営・参加資金を捻出している。なお、チーム参加費は体験参加の子供チームの場合は無料で、スポンサーがついているチームは25万円となっている。「参加したい人がお金を払う」お祭りは稀だが、高知のよさこい祭りを始めとしていわゆるYOSAKOI型の祭はこの形式である。

イベントの中継[編集]
祭り期間中、道内のテレビ局は特別番組を編成してYOSAKOIを取り上げる。一番放送回数、時間共に長く、毎年北海道内の民放で力を入れているのが札幌テレビ放送（STV）であり、ゲストを招いての生放送や、過去には同局の生放送が日本テレビ系列で全国生放送された。第16回（2007年）では瞬間視聴率が20%を超えた特番もある（ビデオリサーチ調べ、札幌地区・世帯・リアルタイム）[10]。現在も生放送ではないものの、日本テレビ系列の道外局で特別番組をネットする事がある。
しかし、平均視聴率自体は第16回（2007年）の13.2%以降、第17回（2008年）の10.8%、第18回（2009年）の8.4%と毎年減少し続けている（ビデオリサーチ調べ、札幌地区・世帯・リアルタイム。以下略）。このため、共催団体だった新聞社や放送局の参加が減少していき、2008年にはFMノースウェーブ（2007年のみ）が撤退、2009年には読売新聞北海道支社、エフエム北海道（AIR-G'）、STVラジオ、2010年には北海道放送（HBC）と北海道文化放送（UHB）[4]、2011年には北海道テレビ放送（HTB：2014年復帰）が共催団体から撤退しており[11]、2013年現在は北海道新聞社、札幌テレビ放送（STV）、テレビ北海道（TVh）の3社のみとなっている。
さらに、最終日のファイナルコンテストは2009年まで、北海道テレビ放送（HTB）制作により、北海道テレビ放送での道内放送に加えてBS朝日を通じ全国に生中継されていたが、2010年はテレビ朝日系列が2010 FIFAワールドカップ中継を設定して放送枠がなくなったため、テレビ北海道（TVh）の制作により、テレビ北海道での道内放送に加えてBSジャパン（現：BSテレ東）を通じ全国放送された。その後、全国放送も20周年を迎える2011年からは行われなくなった。
2012年も、NHK札幌放送局が長年にわたって『北海道クローズアップ』と『北スペシャル』枠を使って放送してきた、「北スペシャル拡大版YOSAKOIソーランナイト」が放送されないことになったが、これは当日にロンドンオリンピック代表選考会を兼ねた『第96回日本陸上競技選手権大会』初日を全国生放送するための措置でそれ以降、NHKでソーランナイトを中継する事はなかった。さらに、HTBもイチオシ!内での3日目の四番街会場中継が2016年からは放送されなくなった。
現在はテレビを通じて中継放送するのは札幌テレビでの4日目日中の大通北パレード&amp;大通西8丁目会場中継（2016年は最終日に放送）[12]とテレビ北海道でのファイナルステージ第2部中継[13]のみで、かつてのように道内の全放送局が一斉に祭りを長時間にわたって中継放送する事は無くなっている。
その一方でインターネット配信では、2013年から2015年までニコニコ生放送でファイナルステージ及びお祭りパレードの公式での生配信を実施し（2015年はお祭りパレードに代わりファイナルパレードの生配信を行った）、2014年と2015年はニコニコチャンネルのYOSAKOIソーラン祭りチャンネルで大通8丁目会場の全日程全演舞（ファイナルステージを除く）の生配信を実施。同年からはBS11デジタルでサタデーナイトパレードを生中継していたが、2016年以降は放送されなくなった。2016年からはYouTubeのSTV公式チャンネルで大通西8丁目会場の全日程全演舞が生配信されているが、2018年からはファイナルステージのみ配信されない代わりにHuluでファイナルステージの模様が生配信されている。また、Huluでは3日目以降の大通西8丁目会場の全日程全演舞生配信に加えて過去の大賞受賞チームの演舞がアーカイブス配信で見られるようになっている。

評判、問題、事件[編集]
公式ロゴの使用をめぐる問題[編集]
YOSAKOIソーラン祭りのロゴは1992年（第1回）から1996年（第5回）までは創始者・長谷川が手書きしたものを元に製作したものが使用されていたが、1997年（第7回）から書家・渾彩秀（こん・さいしゅう）によってデザインされた公式ロゴが製作・採用された。この商標権は長谷川が所有しており、これを組織委員会に無償で貸与する形がとられてきたが、その後長谷川は衆院選に出馬するなど、政治活動を展開し始めたことから2010年（平成22年）1月、この無償貸与が公職選挙法で禁止されている寄付行為に抵触することが指摘された。そこで長谷川側は有償で貸与する契約を結ぶことなどを提案したが、これに対し組織委側は「ロゴは公共財として管理されるべきもの。個人の私有財であってはならない」との理由で権利譲渡を求め譲渡金600万円を提示したが、これに対し長谷川側は「譲渡するにしてもこの金額では適正価格とはいえず、やはり寄付とみなされて公選法に抵触する可能性があるため有償貸与にしたい」と回答し、交渉は決裂。YOSAKOIソーラン祭り組織委への無償貸与は中止され、2010年の第19回では暫定的に1996年まで使用された旧ロゴが採用された[14]。
翌年2011年に第20回大会を記念し、ロゴマークのリニューアルが決定する。“市民参加型”という祭りの観点からデザインの一般公募が実施され、海外参加を含む1,336点の中から札幌市在住のクリエイティブディレクター・今井貴詞のイラストが採用、ソーラン節を象徴するモチーフとして「カモメ」、そして「家族」をイメージしたキャラクターが新しい公式ロゴマークとされ現在に至る[15][16]。
公式ロゴと商標権をめぐる長谷川との軋轢が表面化したことや、長谷川が2010年に参院選に当選し、政界に進出したことなどを契機に新体制の組織委員会は創始者である長谷川と事実上決別しており、長谷川が公式ホームページの運営やWEB関連事業を担うために設立した「株式会社yosanet」との契約も打ち切られた。会社自体は活動を停止し、既に整理され、旧公式ホームページのドメインも中古ドメインとして販売されている。

アンケート調査による評価[編集]
共催企業でもある北海道新聞2007年6月9日付で報じた「YOSAKOI好き? それとも嫌い?」というアンケート調査によって分かったのが、YOSAKOIソーラン祭りを敬遠する人が53.6%と過半数に達していたということである[17]。年代別では50代の60.7%と60代以上の75.7%が「好き」と答える一方で、20代から40代の60%台が「嫌い」と答え、年代によって祭りに対する評価が大きく分かれる結果となった。自由回答では「好き」と答えた人々は踊りから伝わる感動、祭りの盛り上がり、衣装と音楽の素晴らしさを評価の理由に挙げたのに対し、「嫌い」と答えた人々はコンテスト化や商業化、一部参加団体のセミプロ化、騒音や衣装に対する嫌悪感、出場者のマナーの悪さなどの理由が挙げられた[18]。これにより実行委員会は各チームの代表者にルールを徹底するよう呼び掛けた[17]。

批判と抗議[編集]
組織や運営態勢の整備、透明性、商業主義的な運営、さらには創始者の手法について、かつてBrain News Networkが“「YOSAKOIソーラン祭り」腐敗の源泉”と題した12回の連載を組んだ[19]。のちに組織委員会が「写真肖像権の侵害」を理由に抗議を行い、 BNN側はこの要求を受け入れて記事を取り下げている。

別団体の設立 〜 和睦へ[編集]
疑問視される祭の運営方法や年々高騰する参加費用、審査の透明性、商業主義への傾倒、一部チームのセミプロ化など、内外からの批判の中、元々よさこい祭りの鳴子踊りにジャンルを超えた現代的な振り付けを導入したことで知られ、YOSAKOIソーランの振り付けにも携わり、大きな影響を与えていた振付師で「SUGA JAZZ DANCE STUDIO」主宰者・國友須賀（1953年3月22日 - 2011年6月1日）[20] を代表者に2000年に立ち上げられたプロジェクト「よさこいにっぽん（現在は独自のパフォーマンス表記として“IZANAI”を用いている）[21]」へ活動の場を移すなど、YOSAKOIソーランを離れて独自に活動を展開するグループも出始めた。北海道内でも2001年に「よさこいにっぽん北海道[22]（現・IZANAI北海道[23]）」が設立され、YOSAKOIソーランを離れ、趣旨に賛同したチームが参加しており、2001年からは砂川市で、地元チーム「すながわ夷」や隣接市である滝川市の「SUGA JAZZ DANCE STUDIO 滝川スタジオ（現・SUGA DANCE INNOVATION HOKKAIDO）」を中心に、「IZANAI」所属チームや様々な舞踊チームが集結し、ルールや形式にとらわれない独自の踊りの祭典『THE祭』[24] が、毎年7月上旬の土・日に開催されている。2010年以降、特に創始者・長谷川岳と組織委員会が決別し、運営体制が刷新されて以降は融和の状況となっており、IZANAI選抜メンバーが「SUGA IZANAI連」の名称でYOSAKOIソーランへ参加したり、YOSAKOIソーランの有力チームが『THE祭』に客演するなどの相互交流が進んでいる。

騒音問題[編集]
当初より祭りにおいて迫力を出すため他のチームの音量より更に大きい音量にしようと上げる傾向があり、YOSAKOIソーラン祭りの騒音に対して札幌市民から苦情が寄せられている。「札幌市生活環境の確保に関する条例」では、大通公園周辺（商業地域）の音量基準は、拡声機の直下から5ｍ離れた地点において75dB以下、放送可能時間8 - 22時と定められているが、YOSAKOIソーラン祭り等の地方公共団体が主催するイベントについては適用外となるため、一部において条例で定められた音量以上の騒音が発生していることが原因である。このような状況を受け、YOSAKOIソーラン祭り組織委員会は自主的に条例で定められている基準を順守するルールを設け、事前に参加全チームに対し、ルールの周知徹底を図るとともに、運営側が大音量と判断した場合には、音量を下げるよう指導する等、騒音対策に取り組んでいる[25]。

大通会場内における爆破事件[編集]
2000年6月10日、大通公園内の臨時ゴミ置き場に捨てられた紙袋に何十本もの釘が仕込まれた爆発物が仕掛けられており、その爆発物の爆破により、ゴミ拾いをしていた実行委員会の学生スタッフ1人が釘が心臓のすぐ近くに刺さる重体となり、9人が軽傷を負った。この影響でファイナルコンテストが中止されたため、この回だけ「YOSAKOIソーラン大賞」が無い。インターネットの掲示板に事件を予告する書き込みがあったが、犯人はまだ逮捕されていない[26]。大通公園で開催される催し物の警備は、この事件をきっかけに強化された。
「第17回YOSAKOIソーラン祭り」の会場爆破を予告する葉書がSTVラジオに7通送付されたことが明らかになっている。いずれも、祭りが中止されなければ会場に時限爆弾を仕掛けることを予告していた[27]。

学生チームの大会前未成年飲酒発覚問題[編集]
2019年8月、組織委員会がこの年の第28回大会で初のファイナル進出を果たした札幌学院大学・文教台の同優秀賞取り消しと翌年の第29回大会の参加を受け付けない措置を同7日付で発表した[28]。この問題は大会の1ヶ月前である5月、同大学生の友人が「未成年のメンバーが飲酒をさせられている」とその月のうちに大学職員に相談していたのが判明。大学側はこの事実を把握し調査したところ、同13日に所属踊り子の自宅で未成年者を含む十数名が飲酒をしていたことが発覚し、踊り子全員に再発防止の誓約書を書かせたが同祭後に再調査をしたところ、最初の事案より前の5月3日、札幌市の飲食店で未成年者42人が飲酒をしていたことが新たに判明。7月の教授会でこの事実が報告されたという。同大学はすべての踊り子に反省を促すためとして7月26日から10月25日までの3ヶ月間の活動停止を命じていた。組織委員会は第29回大会以降の参加全チームに20歳未満の飲酒禁止を含めたコンプライアンス徹底についての誓約書を求めることとした。

新型コロナウイルス感染症の影響で初の中止に[編集]
2020年初頭より、新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の国内での流行が拡大。これにより各種イベントの中止・延期など社会的影響も広がり、YOSAKOI関連イベントも影響を受けることとなった。
この祭りの第29回大会に関しては、感染対策として参加者ガイダンスの1週先延ばしとネットでの抽選等を行う予定だったが、同年3月31日に石狩市のチームが参加を辞退して以降、4日続けて有力チームの辞退が相次いだ。そして4月3日の北海道新聞朝刊で第29回大会の中止が1面で記され[29]、同日午後、実行委員会は現時点での対策や保証ができない事や札幌市民の理解を得られないとの判断で、第29回大会の中止を正式発表した[30]。それに替わるイベントとしてまず、本来の開催日である6月10 - 14日の5日間にわたりYouTubeで「VirtualYOSAKOIソーラン祭り」と題し、過去の祭りのダイジェスト映像などを生配信した[31]。その後は感染の収束と市民の理解が得られる状況になったら代替イベント開催を検討したいと考えていたが[32]9月8日、道内各メディアが12月26日と2021年2月6日に「YOSAKOIソーランExpo」を開催するとの一報が相次いだ[33]。これを受けて同日午後、実行委員会は本祭の代替イベントではなく、札幌市の観光需要回復に関わる補助金事業の採択を受け実施するかたちで「YOSAKOIソーランExpo」を開催すると発表した[34]。
内容としては参加チームを道内限定にし、かつ新北海道スタイルに準じつつ練習から十分に配慮をしたガイドラインを作成し、12月26日にカナモトホールで大学チーム中心の15チームが、2021年2月6日は同ホールと札幌文化芸術劇場hitaruでそれぞれ15チームが演舞する事となった。なお、10月19日に公式サイトで参加チーム発表した時にはタイトルを「YOSAKOIソーランスペシャルステージ ～MATSURI～」に変更[35]している他、道外から計4チームがゲスト出演する予定となっていたが、最終的には12月26日の部に5チーム、2月6日の部にはカナモトホールに11チーム、札幌文化芸術劇場hitaruには13チームが演舞を行った。

第30回YOSAKOIソーラン祭りの動向[編集]
2021年1月15日に行われた第30回YOSAKOIソーラン祭りに関する理事会でメイン会場である大通公園周辺での演舞について南北パレードは大通西5-7丁目までに短縮と桟敷席の飛沫対策及び演舞間隔の検討に入る事とワオドリスクエア会場の開催取りやめを決めた[36]。2月19日には4月3日に開催予定だった全国交流会の取りやめと翌日の参加者ガイダンスをネット開催に変更すると公式サイトで発表され[37]、4月4日に参加者ガイダンスと抽選会をオンラインで開催した。
しかし、4月26日に実行委員会は新型コロナ変異株の感染拡大による医療提供体制の逼迫や3度目の緊急事態宣言もあって札幌市からも延期を含めた開催内容の再検討の要請があったため開催の延期が公式サイトで発表された[38]。今後の変更内容については5月中にも発表する予定としている。

関係団体[編集]
運営関係[編集]
主催
YOSAKOIソーラン祭り組織委員会
札幌市（2012年-）
札幌観光協会（2012年-）
札幌商工会議所（2012年-）
主管
YOSAKOIソーラン祭り実行委員会 (2012年-)
共催
北海道新聞社
札幌テレビ放送
テレビ北海道
北海道テレビ放送（-2010年、2014年-）
北海道文化放送 （-2009年）
北海道放送 （-2009年）
エフエム北海道 （-2008年）
STVラジオ （-2008年）
読売新聞北海道支社 （-2007年）
FMノースウェーブ （2007年）
後援
北海道 (2012年-)
NHK札幌放送局
北海道教育委員会
札幌市教育委員会
協力
テレビ朝日 （2007年）
BS朝日 （2007年）
協賛関係[編集]
特別協賛
JAL （-2009年）
その他[編集]
フジテレビで2008年放送された倉本聰脚本による「風のガーデン」は富良野を舞台として描かれた連続ドラマで、主人公の娘のルイ（黒木メイサ）がYOSAKOIソーランチーム「旭川北の大地」に所属している設定で、黒木メイサは実際に2008年の第17回YOSAKOIソーラン祭りの踊り手として出場し、ファイナルコンテストにも進出。そのシーンがドラマの一場面に登場した[39][40]。
南中ソーランは過去に第2回に招待参加し第4回と第11回に出場している。かつて「日本一荒れた学校」といわれた稚内市の稚内南中学校の再生のために、民謡歌手の伊藤多喜雄がソーラン節をアレンジして創作。
北海道日本ハムファイターズの公式応援歌「GO!GO!ファイターズ」がYOSAKOIソーラン調の楽曲となっており、公式振り付けもあった。2004年以降のYOSAKOIソーランにも参加していた。
にっぽんど真ん中祭りはYOSAKOIソーラン祭りに参加した名古屋市の学生チームが中心となって名古屋市で開催されている祭り。通称「どまつり」
関連項目[編集]
よさこい祭り - 高知県が発祥の祭り
YOSAKOI - 高知県のよさこい祭りが発端となり、全国に波及した「踊り」を主体とする祭の一形態。
長谷川岳 - 創始者。現・参議院議員（自由民主党・細田派）。元YOSAKOIソーラン祭り組織委員会専務理事、株式会社yosanet元取締役。
脚注[編集]
[脚注の使い方]


^ “地域クリエーターの履歴書 (PDF)”.   まちおこし 地域活性化支援 地域ブランド創造チーム （株）船井総合研究所. 2014年6月24日閲覧。

^ a b “長谷川岳の歴史”.   走っています。長谷川岳.jp. 2014年6月24日閲覧。

^ a b c “YOSAKOIソーランのリズムが奏でる札幌の暑い夏（1/3ページ）”.   ETIC.ソーシャルベンチャーセンター (2001年6月1日). 2008年4月30日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年6月25日閲覧。

^ a b “人気に陰り、YOSAKOIソーラン祭り 視聴率低迷でUHBとHBCが共催を取りやめ”. Brain News Network. (2010年6月8日).  オリジナルの2010年9月18日時点におけるアーカイブ。. https://archive.is/c1MyZ 2014年6月9日閲覧。 

^ “歴史と開催結果”.   YOSAKOIソーラン祭り組織委員会. 2014年6月19日閲覧。

^ a b c d e f “第23回YOSAKOIソーラン祭り 参加要綱 3.参加にあたって 演舞・演出の基本ルール (PDF)”.   YOSAKOIソーラン祭り実行委員会. p. 8-9. 2017年6月10日閲覧。

^ “期間中のさまざまなイベント”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト. 2019年6月1日閲覧。

^ スケジュール | YOSAKOIソーラン祭り 公式サイト

^ “各賞および順位”.   YOSAKOIソーラン祭り組織委員会. 2017年6月10日閲覧。

^ “YOSAKOI特番の視聴率は20・１％」”. nikkansports.com. (2007年6月21日).  オリジナルの2011年9月6日時点におけるアーカイブ。. https://web.archive.org/web/20110906140033/http://hokkaido.nikkansports.com/news/p-hn-tp5-20070612-212023.html 2014年6月9日閲覧。 

^ “第20回（2011年）開催結果”.   YOSAKOIソーラン祭り組織委員会. 2013年6月14日閲覧。

^ 2018年まではファイナルステージのダイジェストも放送していた。

^ 日曜ビッグバラエティのネットスポンサーが中継に組み込まれるかどうかは未確認。

^ “YOSAKOIのロゴをめぐり対立”.   GO!GO!北海道! (2010年1月19日). 2014年6月9日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年6月9日閲覧。

^ “おニュー!!　ついに決定です！”.   ヨサコイソーラン祭り オフィシャルブログ (2012年12月13日). 2014年6月12日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年6月12日閲覧。

^ “YOSAKOIソーラン祭り公式ロゴマーク 決定!!”.   YASAKOIソーラン祭り公式ホームページ (2010年12月10日). 2014年6月12日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年6月12日閲覧。

^ a b “YOSAKOI“騒乱”祭り、ついに騒音規制　市民「ついていけない」(1/2ページ)”. msn産経. (2010年5月19日).  オリジナルの2010年8月25日時点におけるアーカイブ。. https://web.archive.org/web/20100825180950/http://sankei.jp.msn.com/life/trend/100519/trd1005192310012-n1.htm 2014年6月9日閲覧。 

^ YOSAKOI好き? それとも嫌い?『北海道新聞』2007年6月9日付、31面

^ “シリーズ一括読み / 「YOSAKOIソーラン祭り」腐敗の源泉”. Brain News Network.  オリジナルの2008年6月30日時点におけるアーカイブ。. https://web.archive.org/web/20080630010811/http://www.bnn-s.com/news/series_cd10.html 2014年6月9日閲覧。 

^ “國友須賀のプロフィール”.   スターネイションプロジェクト. 2013年7月16日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年6月27日閲覧。 ※現在、SUGA JAZZ DANCE STUDIOの代表者は長男の國友悠一朗。

^ “スターネイションプロジェクト - HOME”.   スターネイションプロジェクト. 2014年6月23日閲覧。

^ “よさこいにっぽん北海道ホームページ”.   よさこいにっぽん北海道. 2014年6月23日閲覧。

^ “IZANAI北海道とは”.   IZANAI北海道 (2008年5月3日). 2014年6月23日閲覧。

^ “THE祭 - 愛と感謝の祭 - 公式ページ”.   THE祭実行委員会・IZANAI北海道. 2014年6月23日閲覧。

^ “みなさまからの声-声の詳細”. www3.city.sapporo.jp. 2019年8月1日閲覧。

^ “YOSAKOIソーラン祭り大通会場内における爆破事件の犯人に関する情報提供のお願い!” (プレスリリース), 北海道警察, http://www.police.pref.hokkaido.lg.jp/incident/yosakoi/yosakoi.html 2010年5月30日閲覧。 

^ “＜YOSAKOI＞爆破予告が7通…ラジオ番組あて　札幌”. Yahoo!JAPANニュース（毎日新聞）. (2008年6月2日).  オリジナルの2008年6月10日時点におけるアーカイブ。. https://web.archive.org/web/20080610085556/http://headlines.yahoo.co.jp/hl?a=20080602-00000125-mai-soci 2014年6月12日閲覧。 

^ “未成年飲酒で賞取り消し、札幌のYOSAKOI祭り”.   産経新聞. 2019年8月8日閲覧。

^ YOSAKOI初の中止へ 3日にも決定 新型コロナ 北海道新聞社 2020年4月3日

^ “2020年6月・第29回YOSAKOIソーラン祭り 開催中止のお知らせ”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2020年4月3日). 2020年4月15日時点のオリジナルよりアーカイブ。2020年7月17日閲覧。

^ “2020年6月10日(水)〜14日(日)「Virtual YOSAKOIソーラン祭り」開催！”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2020年5月22日). 2020年7月17日閲覧。

^ YOSAKOIソーラン祭り公式ツイッター

^ 冬にYOSAKOI開催 組織委、12月と2月に屋内で 北海道新聞社 2020年9月8日

^ “YOSAKOIソーラン祭りの代替イベントと札幌市補助事業採択について”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2020年9月8日). 2020年9月8日閲覧。

^ “YOSAKOIソーラン スペシャルステージ～MATSURI～ 出演チーム発表”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2020年10月19日). 2020年10月19日閲覧。

^ “第30回YOSAKOIソーラン祭りエントリーのについて その2(1月16日(土))”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2021年1月16日). 2021年3月4日閲覧。

^ “第30回YOSAKOIソーラン祭りについて（参加者ガイダンスについて）”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2021年2月19日). 2021年3月4日閲覧。

^ “第30回YOSAKOIソーラン祭り 2021年6月開催延期について”.   YOSAKOIソーラン祭り公式サイト (2021年4月26日). 2021年4月26日閲覧。

^ “風のガーデン”.   フジテレビジョン. 2014年7月6日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年7月6日閲覧。

^ “黒木メイサも参加した、YOSAKOIソーランの大賞は平岸天神!”.   ポケットクラブの札幌発!きたすぽ (2008年6月9日). 2014年7月6日時点のオリジナルよりアーカイブ。2014年7月6日閲覧。


外部リンク[編集]



ウィキメディア・コモンズには、YOSAKOIソーラン祭りに関連するカテゴリがあります。
YOSAKOIソーラン祭り公式サイト
YOSAKOIソーラン祭り (@YosakoiSoranFes) - Twitter
YOSAKOIソーラン祭り - Facebook




「https://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=YOSAKOIソーラン祭り&amp;oldid=83172556」から取得
カテゴリ: 札幌市の祭りソーラン節6月YOSAKOI札幌テレビ放送の番組日本テレビの特別番組北海道テレビ放送の番組BS朝日の特別番組テレビ北海道の番組BSテレ東の特別番組隠しカテゴリ: 出典を必要とする節のある記事/2016年5月-6月出典を必要とする節のある記事/2014年4月-6月ウィキペディアとウィキデータで異なる公式ウェブサイト






案内メニュー




個人用ツール


ログインしていませんトーク投稿記録アカウント作成ログイン






名前空間


ページノート






変種










表示


閲覧編集履歴表示






その他







検索



















案内


メインページコミュニティ・ポータル最近の出来事新しいページ最近の更新おまかせ表示練習用ページアップロード (ウィキメディア・コモンズ)





ヘルプ


ヘルプ井戸端お知らせバグの報告寄付ウィキペディアに関するお問い合わせ





ツール


リンク元関連ページの更新状況ファイルをアップロード特別ページこの版への固定リンクページ情報このページを引用ウィキデータ項目





印刷/書き出し


ブックの新規作成PDF 形式でダウンロード印刷用バージョン





他のプロジェクト


コモンズ





他言語版


Português中文
リンクを編集






 最終更新 2021年4月26日 (月) 06:36 （日時は個人設定で未設定ならばUTC）。
テキストはクリエイティブ・コモンズ 表示-継承ライセンスの下で利用可能です。追加の条件が適用される場合があります。詳細は利用規約を参照してください。


プライバシー・ポリシー
ウィキペディアについて
免責事項
モバイルビュー
開発者
統計
Cookieに関する声明
  </Text>
 </Page>
 <Page id="3">
  <URL>
   https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%B3%B4%E5%AD%90_(%E9%9F%B3%E5%85%B7)
  </URL>
  <Text>
   鳴子 (音具) - Wikipedia
































鳴子 (音具)

出典: フリー百科事典『ウィキペディア（Wikipedia）』



ナビゲーションに移動
検索に移動
この記事は検証可能な参考文献や出典が全く示されていないか、不十分です。出典を追加して記事の信頼性向上にご協力ください。出典検索?: "鳴子" 音具 – ニュース · 書籍 · スカラー · CiNii · J-STAGE · NDL · dlib.jp · ジャパンサーチ · TWL（2012年6月）
鳴子（なるこ）は木の板に竹の管や木片を付けて音が出るようにした道具の一種。本来は防鳥用の農具である[1]。引き板やスズメ威しなどの別名がある[1]。また地域や時代によって、ヒタ、トリオドシ（鳥威し）、ガラガラなど様々な呼称がある。

目次

1 農具

1.1 用途
1.2 歴史


2 仕掛
3 楽器
4 脚注
5 関連項目


農具[編集]
用途[編集]
 鳴子。狩野常信「鳴子稲田雀図(部分)」
収穫期に穀物を野鳥の食害から守るため、鳥を追い払う目的で使われてきた道具である。木の板に数本の竹筒や木片を糸で吊り下げたもので田畑の中に設置する。本体の木の板には長い縄をつけて、家や樹木の陰などまで引いてくる。この縄を人間が引いて本体の木の板を揺すると、竹筒や木片が木の板に当たって音が鳴る[1]。この音で鳥獣を脅かし追い払う。
これの番をして田畑に鳥が来たら鳴子を鳴らす人を「鳴子守」（なるこもり）、「鳴子引」（なるこひき）、「鳴子番」（なるこばん）といった。同じ仕掛けのものを縄をつけずにただ棒の先に付けたものもあり、こちらは「鳴竿」（ナルサオ）といい、これは人が手に持って鳥を追うものである。

歴史[編集]
8世紀以前の歌を多く集めた『万葉集』に既に「引板」は現れており、「衣手尓 水澁付左右 殖之田乎 引板吾波倍 真守有栗子」（作者不詳）とある。袖を水に濡らして植え慈しんだ田を引板を鳴らして守らねばならないことを詠んでいる（若い女性のことを田に例えて詠んだ歌とも解される）。平安時代『源氏物語』「手習」にも「引板ひき鳴らす音もおかしく、見しあづま路のことなども思ひ出でられて」とあり、『更級日記』にも「田といふものの、ひた引き鳴らす音など」と書かれている。中世には旅をする僧として知られる西行と寂然との贈答歌に「なにとなく 露ぞこぼるる秋の田に ひた引き鳴らす 大原の里」と詠まれている。
上記の「引板」の歌は農作業をする人間が操作して鳴らす道具であることが前提にあるが、平安時代後期以降は、引き板の操作すなわち農作業などしたこともないような層が歌に詠むにあたって、「引板」が風によって鳴らされているとすることに趣を感じて「引板」を「人が引かないのに鳴る＝鳴子」と詠むことが増えてくる。「宿ちかき 山田の引板（ひた）に 手もかけで 吹く秋風に まかせてぞ見る」（後拾遺和歌集）、「いほりさす そともの小田に 風すぎて 引かぬ鳴子（なるこ）の おとづれぞする（嘉元百首）、「人ぞなき 月ばかりすむ 小山田の なるこは風の 吹くにまかせて」（文保百首）、「夜もすがら たえず鳴子の 音（おと）すなり 山田のいほを 風や守（も）るらむ」（新千載和歌集）、「遠山田（とほやまだ） 人なきよりも 秋の夜は かりほのひたの 音ぞさびしき」（宝治百首）「あはれかな をちの山田に さ夜ふけて ほのかに引板の おとばかりして」（六百番歌合）、「引かで鳴る 夜の鳴子の 淋しさよ」夏目漱石など。
穀物を食べにくる野鳥を追い払うのは農作業において欠かせぬことであり、これを「鳥追」（とりおい）という。鳥を追うことで大切な稲が守れることから鳥追は神事として年中行事などで現在でも模擬的に行われる。日本の各地で1月の小正月に子供たちが鳥追の歌をくちずさみながら棒で地面を叩いてまわることが行われてきたのも、来る時期の豊作を願うそうした予祝儀礼の意味合いからである。

仕掛[編集]
兵法やサバイバル術などで、森林などの障害物が多いところで木などに紐やピアノ線、ワイヤーなどを張り、そこに木の板などをかけておき、何かが来た時にそれらがはずれて音を出すような仕掛けのことも、鳴子と呼ぶ。

楽器[編集]
 「よさこい鳴子」
 拍子木が開いた状態
写真はよさこい鳴子踊りで用いられる「よさこい鳴子」。これを踊りに取り入れた高知県高知市のよさこい祭りが知られている。よさこい祭りと関連して、ソーラン節を踊る時にも使われることがある。
戦後は日本の現代音楽の作曲家によって、打楽器として演奏に用いられるようにもなった。石井眞木、松平頼暁、下山一二三の作品に応用例が見られる。

脚注[編集]

^ a b c “明治150年　米の流通に関するアーカイブ”.   公益社団法人米穀安定供給確保支援機構. 2019年12月2日閲覧。


関連項目[編集]
鳴子 (狂言)
鳥威し
よさこい祭り、よさこい鳴子踊り
カスタネット、クロタル
名前に「鳴子」が付くもの
鳴子こけし…宮城県鳴子温泉郷などで作られる、首をまわすとキイキイと音が鳴るこけし。
ナルコスゲ（鳴子菅）…カヤツリグサ科の多年草。穂（雌花、雄花）の付き方が鳴子を思わせることから。
ナルコビエ（鳴子稗）…イネ科の多年草。穂の付き方が鳴子を思わせることから。別名すずめのあわ。
ナルコユリ（鳴子百合）…ユリ科の多年草。




「https://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=鳴子_(音具)&amp;oldid=75878711」から取得
カテゴリ: 農業技術音具打楽器忍具防犯隠しカテゴリ: 出典を必要とする記事/2012年6月






案内メニュー




個人用ツール


ログインしていませんトーク投稿記録アカウント作成ログイン






名前空間


ページノート






変種










表示


閲覧編集履歴表示






その他







検索



















案内


メインページコミュニティ・ポータル最近の出来事新しいページ最近の更新おまかせ表示練習用ページアップロード (ウィキメディア・コモンズ)





ヘルプ


ヘルプ井戸端お知らせバグの報告寄付ウィキペディアに関するお問い合わせ





ツール


リンク元関連ページの更新状況ファイルをアップロード特別ページこの版への固定リンクページ情報このページを引用ウィキデータ項目





印刷/書き出し


ブックの新規作成PDF 形式でダウンロード印刷用バージョン





他言語版


فارسیBahasa IndonesiaRomână
リンクを編集






 最終更新 2020年1月22日 (水) 16:50 （日時は個人設定で未設定ならばUTC）。
テキストはクリエイティブ・コモンズ 表示-継承ライセンスの下で利用可能です。追加の条件が適用される場合があります。詳細は利用規約を参照してください。


プライバシー・ポリシー
ウィキペディアについて
免責事項
モバイルビュー
開発者
統計
Cookieに関する声明
  </Text>
 </Page>
 <Page id="4">
  <URL>
   https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%88%E3%81%95%E3%81%93%E3%81%84%E7%A5%AD%E3%82%8A
  </URL>
  <Text>
   よさこい祭り - Wikipedia

































よさこい祭り

出典: フリー百科事典『ウィキペディア（Wikipedia）』



ナビゲーションに移動
検索に移動





この項目では、高知県の祭りについて説明しています。よさこいイベントについては「YOSAKOI」をご覧ください。


この記事は検証可能な参考文献や出典が全く示されていないか、不十分です。出典を追加して記事の信頼性向上にご協力ください。出典検索?: "よさこい祭り" – ニュース · 書籍 · スカラー · CiNii · J-STAGE · NDL · dlib.jp · ジャパンサーチ · TWL（2007年5月）
よさこい祭り
鳴子を持って踊るイベントの種類
祭り開催時期
8月会場
高知県高知市
 ステージで踊る踊り子達
 商店街を通り抜けるパレード
 チーム毎に踊りを披露する
 個性あふれる衣装もよさこいの魅力
よさこい祭り（よさこいまつり）は、高知県高知市の祭り。毎年8月9日の前夜祭、8月10日と8月11日の本祭、8月12日の全国大会と後夜祭の4日間にわたって開催される。前夜祭の行われる9日には、約4,000発の花火を打ち上げる高知市納涼花火大会も開催される。四日間で延べ約100万人の人出があり、四国三大祭りの一つである。
経済波及効果はおよそ100億円。
2020年は新型コロナウイルス感染拡大に伴い、史上初の中止[1]。
祭り本番は市内9ヶ所の競演場・7ヶ所の演舞場で趣向を凝らした200チーム・約2万人が演舞を繰り広げる。なお、「よさこい」という言葉の意味についてはよさこいを参照。

目次

1 概要
2 歴史
3 ルール
4 競演場・演舞場
5 賞
6 テレビ放送
7 よさこいの問題点
8 脚注
9 関連項目
10 外部リンク


概要[編集]
1954年（昭和29年）、徳島の阿波踊りに対抗する形で、高知商工会議所青年団
により第1回よさこい祭り開催（第1回開催に先立つ1950年（昭和25年）、南国高知産業大博覧会にてよさこい踊りが初披露されている）。祭りはパレード形式で開催されるが、地方車（じかたしゃ）と呼ばれるトラックにPA機器を搭載し、踊り子がその後ろに連なってよさこい踊りを舞い、各演舞場を順番に回っている。踊り子たちの衣装や化粧（概ね厚化粧）は凝っている場合が多い。
祭りの発展には武政英策が大きく関係している。武政は、踊りに用いられる楽曲「よさこい鳴子踊り」を担当するのみならず、鳴子（作物を狙う鳥を追い払う農機具）を手に持って鳴らすことを思いつき、現在でもよさこい踊りの重要なアイテムになっている。また、当初のよさこい踊りは、現在「正調」と呼ばれる日本舞踊の振り付けを踏襲した盆踊りスタイルであったが、武政が楽曲の自由なアレンジを許したため、その後色々なバリエーションを生むことになった。現在ではサンバ、ロック、ヒップホップ、演歌、フラメンコ、フラダンスなど各々のチームが趣向を凝らした楽曲と振り付けを披露し、伝統を色濃く残す「正調」とともに観客を楽しませている。
1992年（平成4年）、北海道札幌市でYOSAKOIソーラン祭りが開催、これを皮切りに「よさこい祭り」は全国各地に広がることとなった。戦後に発祥地から全国各地に広まった祭りとして、仙台七夕発祥の装置集約型の商店街イベントである七夕祭りがあるが、「YOSAKOI祭り」は踊りが中心であるため、装置集約型に比べて主催者側の支出が少ない参加者集約型の都市イベントであり、YOSAKOIソーラン祭り以降、地元の民謡と鳴子を手にしたよさこい祭りが急速に各地で普及している（詳細はYOSAKOIを参照）。
それに伴い、よさこい祭りも、近年大きく変容してきている。踊りの振り付けが複雑で覚えるのが難しく、かつ激しい動きをするものが多くなった。老若男女を問わず（観光客、地元民を問わず観客に飛び入り体験をしてもらう機会も含め）、楽しく踊りに参加できる形式への模索・実践が続いている。

歴史[編集]
1950年（昭和25年） 南国高知産業大博覧会で「よさこい踊り」が披露される。
1954年（昭和29年） 第1回よさこい祭り開催。
1957年（昭和32年） 地方車を使用し始める。
1972年（昭和47年） ニースのカーニバルに招待される。
1991年（平成3年） 前夜祭スタート。
1995年（平成7年） 後夜祭スタート。
1999年（平成11年） よさこい全国大会開催。
2003年（平成15年） よさこい祭りが第50回の節目を迎える。後夜祭と高知市納涼花火大会の日程が重なるためこの年から高知市納涼花火大会が8月13日に変更。
2010年（平成22年） 40年振りにJR高知駅前に演舞場が復活する。運営は高知商工会議所青年部。
2020年 (令和2年)　新型コロナウイルスの感染拡大を受け、1954年に始まって以来の中止が決定される。
ルール[編集]
チームあたりの参加人数は150人以下。
鳴子を持って前進する振り付け。
曲のアレンジは自由だが、よさこい鳴子踊りのメロディーを必ず入れる。
地方車は各チーム1台（必須）。安全の確保、過度の装飾競争を防ぐ等の理由から、大きさ等の仕様に制限がある。
競演場・演舞場[編集]
競演場
上町競演場
升形競演場
中央公園競演場
追手筋本部競演場
梅ノ辻競演場
菜園場競演場
愛宕競演場
万々競演場
はりまや橋競演場（2012年（平成24年）まで演舞場）
知寄町競演場（2012年（平成24年）を最後に廃止）
演舞場
旭演舞場
柳町演舞場
秦演舞場
帯屋町筋演舞場
京町演舞場
高知城演舞場
高知駅南口演舞場
賞[編集]
前夜祭（8月9日）　前年本番受賞チーム（地区競演場連合会地方車奨励賞を除く）と抽選で選ばれたチームが出場する。2013年（平成25年）から、前夜祭での審査が廃止された。
グランプリ
準グランプリ
ダンス賞
サウンド賞
ファッション賞
審査員特別賞
本番（8月10日・11日）
よさこい大賞
金賞（3本）
銀賞（3本）
審査員特別賞（3本）
地区競演場連合会奨励賞（12本以内。子供枠、県外枠、初出場枠がそれぞれ1本ずつ）
地区競演場連合会地方車奨励賞（3本以内）
個人賞　各競演場・演舞場で授賞する。色々なバリエーションがある）。
後夜祭（8月12日）　本番受賞チーム（地区競演場連合会地方車奨励賞を除く）が出場する。
武政英策賞
全国大会（8月12日）　高知県外のチームが出場する。
最優秀賞「輝」
優秀賞「彩」
優秀賞「粋」
優秀賞「睦」
優秀賞「艶」
優秀賞「豪」
ペギー葉山賞（ペギー葉山の選出による特別賞）
テレビ放送[編集]
大会期間中は高知放送をはじめ、県内民放全局で生中継される。NHKで1990年代初期と2000年代前半にBSで生中継を実施していた時期があった。2003年（平成15年）からはBSプレミアム（2010年（平成22年）まではBS-hi）でよさこい祭りの期間中に祭の様子などを収録、期間終了後に放送（放送自体ない年もある）。

よさこいの問題点[編集]
近年の暴力団排除への社会的な動きが強まる中、よさこい祭りを主催する「よさこい祭振興会」が2012年（平成24年）から、参加チームに暴力団との関わりがないことなどを宣言する「誓約書」の提出を義務付け、同振興会によると2012年（平成24年）夏に参加を申し込んだ全198チームが誓約書を出している。しかし、2012年（平成24年）7月、高知署などが暴力団絡みの恐喝未遂事件として逮捕した容疑者のうちの1人、高橋晃が「十人十彩」の「チーム責任者」として、誓約書に署名していることが判明。同振興会は「誓約書に抵触する可能性がある」として、「十人十彩」の出場の可否について検討することとなったが、その後「十人十彩」が出場辞退をしている[2]。上記の逮捕容疑に関しては誤認逮捕の可能性もあり、その裁判には検察官が出廷しないという異例の裁判となった。2013年（平成25年）4月に無罪判決が出され、その後確定した。
よさこいに参加するにあたり、地方車や衣装の準備、練習会場の確保、振付や音楽の製作費などがかかる。踊り子が一人数万円の費用を払って参加するがそれだけではまかないきれない場合が多く、企業チーム以外でも多くのチームにスポンサー企業がついている。年々参加チームが増える一方で、スポンサーが撤退した事で資金難になりチームが解散することも少なくない。2000年以降に本部競演場で審査される賞（よさこい大賞、金賞、銀賞、審査員特別賞）を受賞した企業チーム（企業が命名権を持つクラブチームを含む）と社団法人チームに限っても、高知県建設業協会、高知県建築士会、セントラル、四国開発、高知大丸、富士通、高知県トラック協会（とらっく）、ソフトバンクが撤退している。中には10年以上経って復活したセントラル、クラブチームになりちふれ化粧品と命名権を含めたメインスポンサー契約をしたとらっく[3]の例もあるが、一つの企業が運営母体の場合はほとんどがそのまま解散している。
追手筋本部競演場のみ事前に抽選で演舞スケジュールが決まっている。本部競演場は昼の部と夜の部に分かれるが、昼の部は地区競演場連合会奨励賞以外の賞の審査会場である事と、地元のテレビ局が生中継を行う事、夜の部は本部競演場のみの特別なメダルが授与される事から最も重要な競演場である。しかし道路使用許可の影響で他の競演場や演舞場より演舞時間が短いため、昼の部・夜の部両方とも本部で踊れるのは170チームに制限されている。そのため参加申し込みチーム数が170を超えた場合、全ての初出場チームと10年以上参加実績がないチーム、それでも170チームを超える場合は出場回数が少ない県外チーム（前年度本受賞チームを除く）で予備抽選を行い、当たったチームのみが本部競演場で踊ることができる。2017年度は抽選対象チーム数38に対し、抽選枠はわずか2枠だった。抽選対象になる県外チームの出場回数は全体の参加チーム数にも影響されるが、2017年度は参加7回目のチームまでが抽選対象になった。抽選で外れて昼の部の本部競演場で踊れなければ、自動的に奨励賞以外の賞は獲ることができない。子供チームなど夜の部を辞退するチームもあるため夜の部のみ踊れるチームもあるが審査対象外である（個人賞のメダルは貰える）。第60回大会は節目の大会という事もあり、道路使用許可時間を延長して全てのチームが本部競演場で踊れるように調整した。しかし記念大会ということで周辺地域に説明・同意を得て特別に時間を延長したため、現状では毎回全てのチームが本部競演場で踊ることは不可能である[4]。
県外チームからは県外・県内関わらず出場回数で抽選、または全てのチームで抽選にしてほしいという意見もある。しかし県内・県外同じ条件で抽選にしてしまうと以下の理由により県内チームにとって不平等になりかねない。最終日には全国大会と後夜祭が同時開催されるが、県外チームは全国大会のエントリーが認められれば本祭で受賞できなくても全国大会で本部競演場で踊ることができる。しかし県内チームは全国大会の出場資格がないため、本番で受賞できなければ後夜祭には参加できない。年々参加チーム数が増えたため賞レースは厳しく、大賞受賞歴があるチームや前年度上位受賞チーム、受賞常連チームが本番で受賞できない事が増えている（2016年に審査員特別賞以上の賞を獲った10チーム中4チームが2017年に賞を獲れなかった）。しかも本番の賞は22本あるが奨励賞は県外枠が1枠設定されているため、後夜祭に出場できる県内チームは最大21である。それ以外の賞でも県内・県外区別なく受賞でき、毎年複数の県外チームが受賞している。2017年度、全国大会に出場したチームは46（その内本番で受賞したチームが4、全国大会のみ出場が19）に対し、後夜祭に出場できた県内チームは18である。全国大会と後夜祭は実質的な運営は一体化されているものの、開催趣旨と主催団体が違うため事前のすり合わせが難しい状態である。

脚注[編集]
[脚注の使い方]


^ “8月の高知よさこい祭り中止”. 共同 (2020年4月2日). 2020年4月27日閲覧。

^ よさこいチーム責任者逮捕 暴排条項に抵触か - 高知新聞 2012年（平成24年）7月6日付け

^ 高知よさこいチーム「とらっくよさこい」への協賛のお知らせ、

^ よさこい追手筋で踊れない　演舞枠不足で抽選組増加


関連項目[編集]
よさこい
YOSAKOI - 「よさこいイベント」についてのページ。
阿波踊り
鳴子 (音具)
釣りバカ日誌14 お遍路大パニック! - 作中に登場。
君が踊る、夏 -  YOSAKOIを題材とした作品。
ハナヤマタ -  YOSAKOIを題材とした作品。
外部リンク[編集]



ウィキメディア・コモンズには、よさこい祭りに関連するカテゴリがあります。
よさこい祭振興会（高知商工会議所）：よさこい祭り
よさこい祭り競演場連合会
社団法人高知市観光協会：よさこい祭り
財団法人高知県観光コンベンション協会：よさこい祭り特集
高知新聞社：ビバ!よさこい祭り
高知商工会議所青年部：高知駅前演舞場
高知よさこい情報交流館
よさこい文化協会


この項目は、イベント（行事）、祭礼に関連した書きかけの項目です。この項目を加筆・訂正などしてくださる協力者を求めています。





「https://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=よさこい祭り&amp;oldid=81203786」から取得
カテゴリ: 高知県の祭り高知市の歴史ダンスフェスティバルストリート・カルチャー隠しカテゴリ: 出典を必要とする記事/2007年1月-6月行事、祭礼に関するスタブ






案内メニュー




個人用ツール


ログインしていませんトーク投稿記録アカウント作成ログイン






名前空間


ページノート






変種










表示


閲覧編集履歴表示






その他







検索



















案内


メインページコミュニティ・ポータル最近の出来事新しいページ最近の更新おまかせ表示練習用ページアップロード (ウィキメディア・コモンズ)





ヘルプ


ヘルプ井戸端お知らせバグの報告寄付ウィキペディアに関するお問い合わせ





ツール


リンク元関連ページの更新状況ファイルをアップロード特別ページこの版への固定リンクページ情報このページを引用ウィキデータ項目





印刷/書き出し


ブックの新規作成PDF 形式でダウンロード印刷用バージョン





他のプロジェクト


コモンズ





他言語版


Bahasa Indonesia
リンクを編集






 最終更新 2021年1月6日 (水) 06:04 （日時は個人設定で未設定ならばUTC）。
テキストはクリエイティブ・コモンズ 表示-継承ライセンスの下で利用可能です。追加の条件が適用される場合があります。詳細は利用規約を参照してください。


プライバシー・ポリシー
ウィキペディアについて
免責事項
モバイルビュー
開発者
統計
Cookieに関する声明
  </Text>
 </Page>
</CORPUS>